%==============================================================================
% tento soubor pouzijte jako zaklad
% this file should be used as a base for the thesis
% Autoři / Authors: 2008 Michal Bidlo, 2019 Jaroslav Dytrych
% Kontakt pro dotazy a připomínky: sablona@fit.vutbr.cz
% Contact for questions and comments: sablona@fit.vutbr.cz
%==============================================================================
% kodovani: UTF-8 (zmena prikazem iconv, recode nebo cstocs)
% encoding: UTF-8 (you can change it by command iconv, recode or cstocs)
%------------------------------------------------------------------------------
% zpracování / processing: make, make pdf, make clean
%==============================================================================
% Soubory, které je nutné upravit nebo smazat: / Files which have to be edited or deleted:
%   xvasil03-Event-notifications-OpenIO-Swift-Minio-20-literatura-bibliography.bib - literatura / bibliography
%   xvasil03-Event-notifications-OpenIO-Swift-Minio-01-kapitoly-chapters.tex - obsah práce / the thesis content
%   xvasil03-Event-notifications-OpenIO-Swift-Minio-01-kapitoly-chapters-en.tex - obsah práce v angličtině / the thesis content in English
%   xvasil03-Event-notifications-OpenIO-Swift-Minio-30-prilohy-appendices.tex - přílohy / appendices
%   xvasil03-Event-notifications-OpenIO-Swift-Minio-30-prilohy-appendices-en.tex - přílohy v angličtině / appendices in English
%==============================================================================
%\documentclass[]{fitthesis} % bez zadání - pro začátek práce, aby nebyl problém s překladem
%\documentclass[english]{fitthesis} % without assignment - for the work start to avoid compilation problem
%\documentclass[zadani]{fitthesis} % odevzdani do wisu a/nebo tisk s barevnými odkazy - odkazy jsou barevné
\documentclass[english,zadani]{fitthesis} % for submission to the IS FIT and/or print with color links - links are color
%\documentclass[zadani,print]{fitthesis} % pro černobílý tisk - odkazy jsou černé
%\documentclass[english,zadani,print]{fitthesis} % for the black and white print - links are black
%\documentclass[zadani,cprint]{fitthesis} % pro barevný tisk - odkazy jsou černé, znak VUT barevný
%\documentclass[english,zadani,cprint]{fitthesis} % for the print - links are black, logo is color
% * Je-li práce psaná v anglickém jazyce, je zapotřebí u třídy použít
%   parametr english následovně:
%   If thesis is written in English, it is necessary to use
%   parameter english as follows:
%      \documentclass[english]{fitthesis}
% * Je-li práce psaná ve slovenském jazyce, je zapotřebí u třídy použít
%   parametr slovak následovně:
%   If the work is written in the Slovak language, it is necessary
%   to use parameter slovak as follows:
%      \documentclass[slovak]{fitthesis}
% * Je-li práce psaná v anglickém jazyce se slovenským abstraktem apod.,
%   je zapotřebí u třídy použít parametry english a enslovak následovně:
%   If the work is written in English with the Slovak abstract, etc.,
%   it is necessary to use parameters english and enslovak as follows:
%      \documentclass[english,enslovak]{fitthesis}

% Základní balíčky jsou dole v souboru šablony fitthesis.cls
% Basic packages are at the bottom of template file fitthesis.cls
% zde můžeme vložit vlastní balíčky / you can place own packages here

% Kompilace po částech (rychlejší, ale v náhledu nemusí být vše aktuální)
% Compilation piecewise (faster, but not all parts in preview will be up-to-date)
% \usepackage{subfiles}

% Nastavení cesty k obrázkům
% Setting of a path to the pictures
%\graphicspath{{obrazky-figures/}{./obrazky-figures/}}
%\graphicspath{{obrazky-figures/}{../obrazky-figures/}}

%---rm---------------
\renewcommand{\rmdefault}{lmr}%zavede Latin Modern Roman jako rm / set Latin Modern Roman as rm
%---sf---------------
\renewcommand{\sfdefault}{qhv}%zavede TeX Gyre Heros jako sf
%---tt------------
\renewcommand{\ttdefault}{lmtt}% zavede Latin Modern tt jako tt

% vypne funkci šablony, která automaticky nahrazuje uvozovky,
% aby nebyly prováděny nevhodné náhrady v popisech API apod.
% disables function of the template which replaces quotation marks
% to avoid unnecessary replacements in the API descriptions etc.
\csdoublequotesoff

\usepackage{url}
\usepackage{tikz} % To generate the plot from csv
\usepackage{pgfplots}

\usepackage{multirow}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{dirtree}

% =======================================================================
% balíček "hyperref" vytváří klikací odkazy v pdf, pokud tedy použijeme pdflatex
% problém je, že balíček hyperref musí být uveden jako poslední, takže nemůže
% být v šabloně
% "hyperref" package create clickable links in pdf if you are using pdflatex.
% Problem is that this package have to be introduced as the last one so it
% can not be placed in the template file.
\ifWis
\ifx\pdfoutput\undefined % nejedeme pod pdflatexem / we are not using pdflatex
\else
  \usepackage{color}
  \usepackage[unicode,colorlinks,hyperindex,plainpages=false,pdftex]{hyperref}
  \definecolor{hrcolor-ref}{RGB}{223,52,30}
  \definecolor{hrcolor-cite}{HTML}{2F8F00}
  \definecolor{hrcolor-urls}{HTML}{092EAB}
  \hypersetup{
	linkcolor=hrcolor-ref,
	citecolor=hrcolor-cite,
	filecolor=magenta,
	urlcolor=hrcolor-urls
  }
  \def\pdfBorderAttrs{/Border [0 0 0] }  % bez okrajů kolem odkazů / without margins around links
  \pdfcompresslevel=9
\fi
\else % pro tisk budou odkazy, na které se dá klikat, černé / for the print clickable links will be black
\ifx\pdfoutput\undefined % nejedeme pod pdflatexem / we are not using pdflatex
\else
  \usepackage{color}
  \usepackage[unicode,colorlinks,hyperindex,plainpages=false,pdftex,urlcolor=black,linkcolor=black,citecolor=black]{hyperref}
  \definecolor{links}{rgb}{0,0,0}
  \definecolor{anchors}{rgb}{0,0,0}
  \def\AnchorColor{anchors}
  \def\LinkColor{links}
  \def\pdfBorderAttrs{/Border [0 0 0] } % bez okrajů kolem odkazů / without margins around links
  \pdfcompresslevel=9
\fi
\fi
% Řešení problému, kdy klikací odkazy na obrázky vedou za obrázek
% This solves the problems with links which leads after the picture
\usepackage[all]{hypcap}

% Informace o práci/projektu / Information about the thesis
%---------------------------------------------------------------------------
\projectinfo{
  %Prace / Thesis
  project={DP},            %typ práce BP/SP/DP/DR  / thesis type (SP = term project)
  year={2021},             % rok odevzdání / year of submission
  date=\today,             % datum odevzdání / submission date
  %Nazev prace / thesis title
  title.cs={Sledování objektového úložiště OpenStack Swift pomocí Beanstalk událostí},  % název práce v češtině či slovenštině (dle zadání) / thesis title in czech language (according to assignment)
  title.en={Monitoring the OpenStack Swift Object Store Using Beanstalk Events}, % název práce v angličtině / thesis title in english
  %title.length={14.5cm}, % nastavení délky bloku s titulkem pro úpravu zalomení řádku (lze definovat zde nebo níže) / setting the length of a block with a thesis title for adjusting a line break (can be defined here or below)
  %sectitle.length={14.5cm}, % nastavení délky bloku s druhým titulkem pro úpravu zalomení řádku (lze definovat zde nebo níže) / setting the length of a block with a second thesis title for adjusting a line break (can be defined here or below)
  %dectitle.length={14.5cm}, % nastavení délky bloku s titulkem nad prohlášením pro úpravu zalomení řádku (lze definovat zde nebo níže) / setting the length of a block with a thesis title above declaration for adjusting a line break (can be defined here or below)
  %Autor / Author
  author.name={Nemanja},   % jméno autora / author name
  author.surname={Vasiljević},   % příjmení autora / author surname
  author.title.p={Bc.}, % titul před jménem (nepovinné) / title before the name (optional)
  %author.title.a={Ph.D.}, % titul za jménem (nepovinné) / title after the name (optional)
  %Ustav / Department
  department={UIFS}, % doplňte příslušnou zkratku dle ústavu na zadání: UPSY/UIFS/UITS/UPGM / fill in appropriate abbreviation of the department according to assignment: UPSY/UIFS/UITS/UPGM
  % Školitel / supervisor
  supervisor.name={Marek},   % jméno školitele / supervisor name
  supervisor.surname={Rychlý},   % příjmení školitele / supervisor surname
  supervisor.title.p={RNDr.},   %titul před jménem (nepovinné) / title before the name (optional)
  supervisor.title.a={Ph.D.},    %titul za jménem (nepovinné) / title after the name (optional)
  % Klíčová slova / keywords
  keywords.cs={OpenIO Softwarově definované úložiště, Openstack Swift, MinIO, Beanstalk fronta, Monitorování událostí, Oznámení o událostech, Amazon S3 oznámení o události, Objektové úložiště}, % klíčová slova v českém či slovenském jazyce / keywords in czech or slovak language
  keywords.en={OpenIO Software-Defined Storage, Openstack Swift, MinIO, Beanstalk queue, Event monitoring, Event notification, Amazon S3 event notification, Object storage}, % klíčová slova v anglickém jazyce / keywords in english
  %keywords.en={Here, individual keywords separated by commas will be written in English.},
  % Abstrakt / Abstract
  abstract.cs={

    Cílem této práce je vytvořit software, který je schopen monitorovat a publikovat notifikace o události z Openstack Swift i z OpenIO Software-Defined Storage (SDS) do fronty Beanstalk. Tato práce také navrhuje řešení pro publikování notifikaci o událostech z MinIO do fronty Beanstalk.

    K dosažení tohoto cíle je navržen nový middleware, který lze spouštět uvnitř pipeline proxy serveru v OpenStack Swift a uvnitř pipeline OIO-Swift serveru v OpenIO SDS. %Pro monitorování událostí uvnitř MinIO navrhovaným řešením je adaptér, který bude sbírat notifikace z cílů upozornění podporovaných MinIO (například Webhooks) a přeposílat je do fronty Beanstalk, protože MinIO neumožňuje vlastní middleware.

    Navržený middleware umožňuje uživatelům určit, zda mají zájem o publikování notifikaci o události pro konkrétní objekty/kontejnery pomocí metadat. Uživatel může specifikovat sadu pravidel zahrnující vlastnosti objektu, jako je název (prefix, přípona, podřetězec) a velikost, a budou publikovány pouze události splňující tato pravidla.

     Přínosem této práce je unikátní software schopný monitorování událostí z OpenIO SDS i Openstack Swift.
  }, % abstrakt v českém či slovenském jazyce / abstract in czech or slovak language
  abstract.en={


    The goal of this thesis is to create software that can monitor and publish event notifications from Openstack Swift and OpenIO Software-Defined Storage (SDS) to a Beanstalk queue. In addition, this thesis also proposes a solution for publishing event notifications from MinIO to a Beanstalk queue.

    In order to accomplish this goal, new middleware is proposed that can be run inside a pipeline of Proxy Server in OpenStack Swift and inside the pipeline of OIO-Swift inside OpenIO SDS.
    %For event monitoring inside MinIO proposed solution is an adapter that will collect notifications from MinIO supported notification targets (for example, Webhooks) and forward them to Beanstalk queue since MinIO does not allow custom middlewares.

    Proposed middleware allows users to specify if they are interested in publishing event notifications for specific objects/containers using metadata. For example, users can specify a set of rules involving object properties, such as name (prefix, suffix) and size, and only events satisfying those rules will be published.

    The contribution of this thesis is unique software capable of event monitoring from both OpenIO SDS and Openstack Swift.
  }, % abstrakt v anglickém jazyce / abstract in english
  %abstract.en={An abstract of the work in English will be written in this paragraph.},
  % Prohlášení (u anglicky psané práce anglicky, u slovensky psané práce slovensky) / Declaration (for thesis in english should be in english)
  %declaration={Prohlašuji, že jsem tuto bakalářskou práci vypracoval samostatně pod vedením pana X...
%Další informace mi poskytli...
%Uvedl jsem všechny literární prameny, publikace a další zdroje, ze kterých jsem čerpal.},
  declaration={I hereby declare that this Master's thesis was prepared as an original work by the author under the supervision of RNDr. Marek Rychlý Ph.D. I have listed all the literary sources, publications and other sources, which were used during the preparation of this thesis.},
  % Poděkování (nepovinné, nejlépe v jazyce práce) / Acknowledgement (optional, ideally in the language of the thesis)
  acknowledgment={I would like to thank my thesis supervisor, RNDr. Marek Rychlý Ph.D. for professional leadership, time, willingness and valuable advice. The door to RNDr. Marek Rychlý Ph.D. office was always open whenever I ran into a problem or had questions regarding my research or writing.

  I would also like to thank Mr. Christian Schwede, a principal engineer working at Red Hat, core reviewer and contributor to Swift, for providing me with additional information and guidance.

  Finally, I would like to express my gratitude to my parents and my family for providing me with support and continuous encouragement throughout my years of study and thought process of writing this thesis.
  %Rád bych poděkoval svému vedoucímu práce panu Ing. Jiřímu Hynkovi, Ph.D. za odborné vedení, čas, ochotu a cenné rady, ale také své rodině a přátelům za podporu při tvorbě této práce.
  },
  %acknowledgment={Here it is possible to express thanks to the supervisor and to the people which provided professional help
%(external submitter, consultant, etc.).},
  % Rozšířený abstrakt (cca 3 normostrany) - lze definovat zde nebo níže / Extended abstract (approximately 3 standard pages) - can be defined here or below
  extendedabstract={
  Současný stav je že uživatelé v OpenStack Swift nemají možnost získat informace když se provede určitá událost v častí objektovém úložišti které vlastni, nebo ke kterým máji přístupová práva. Například, OpenStack Swift neumožňuje odeslat notifikaci uživateli když dojde k smazání, nahrávání nebo čtení objektu.

  Výsledkem teto práce je program pojmenovaný jako ENOSS - Event Notifications in OpenStack. ENOSS je implementován ve tvaru Python WSGI middleware a je zaražen do popelíne výchozí brány(gateway) objektového úložišta Swift a OpenIO SDS. Toto umístění umožňuje ENOSS programu přístup ke všem vstupním (uživatelské žádostí) a výstupním (odpovědí objektových úložišť) informaci.

  Program umožňuje každém uživateli specifikovat o které události má zájem, tj které události se máji publikovat. Middleware silně využívá metadata vyšších vrstev (container a account). Konfigurace definující které události se máji publikovat se ukládá do systémových metadata, která jsou přístupna jen v interních procesech objektového úložišta. ENOSS rozšiřuje Swift API o koncový body pro vkládání nových konfiguraci a čtení uložených.

  Uživatel může specifikovat typ události (čtení, aktualizace, zápis, mazání) a/nebo může definovat sadu filtrovacích pravidel která musí byt splněna aby událost byla publikována. Momentálně ENOSS podporuje filtrovací pravidla na prefix, sufix, maximální velikost, minimální velikost, typ internetového media, uživatelé a HTTP kód odpovědí objektového úložišta. ENOSS umožňuje publikaci notifikaci do následujících cílů: Beanstalkd fronta, Apache Kafka a Elasticsearch. Uživatelům je umožněno vybrat do kterého cíle se notifikace má odeslat.

  Klíčova vlastnost ENOSS programu je podpora vlastních cílů, filtrovacích pravidel a obsahu notifikace. ENOSS specifikuje rozhraní a pravidla, která pokud se dodržuji vedou ke snadné integraci nové vlastni třídí s ENOSS systémem.

  Další klíčová vlastnost je kompatibilita s Amazon S3 Event Notifications. Specifikování událostech které se májí publikovat je realizováno pomoci konfigurace která je kompatibilní s S3. Zároveň, výchozí struktura a obsah notifikace je taky kompatibilní s AWS S3.

  Výchozí nastaveni ENOSS programu publikuje jenom úspěšně ukončené událostí. Oproti AWS S3, ENOSS lze konfigurovat aby publikovat události které nebyly úspěšně ukončené (např. neoprávněný přístup, interní chyba).

Z analýzy chování ENOSS programu lze vyvést že pří zjištění konfiguraci notifikaci, uložených ve vyšších vrstev v architektuře, ENOSS má všechna potřebná data v cache pamětí. To znamená ze ENOSS nemá dopad na latence žádostí uživatelů který nemají nastavené notifikace. Při vytvoření obsahu notifikace a provedeni filtru ENOSS nemusí mít všechny nutné informace dostupné, a musí přečíst data z objektového úložišti, což zvyšuje latence. Ovšem získaná data z objektového úložišti jsou vložena do cache pamětí, a diky tomu lze dojit k maximálně jednom dodatečném čtení dat z objektového úložišti pří publikování události.

Výsledný program má velké množství použití. ENOSS umožňuje detekci anomálii (vyfiltrovat události které mají návratový kód 5xx), odcizeni dat (notifikace když došlo k přístupu dat uživatelem který by nemel mít právo přístupu), prevence odcizeni dat (notifikace filtrující událostí s návratovým kódem 401) a postprocessing (např odeslání metadat do Elasticsearch a následné vyhledavání objektu pomoci metadata).

  },
  %extabstract.odd={true}, % Začít rozšířený abstrakt na liché stránce? / Should extended abstract start on the odd page?
  %faculty={FIT}, % FIT/FEKT/FSI/FA/FCH/FP/FAST/FAVU/USI/DEF
  faculty.cs={Fakulta informačních technologií}, % Fakulta v češtině - pro využití této položky výše zvolte fakultu DEF / Faculty in Czech - for use of this entry select DEF above
  faculty.en={Faculty of Information Technology}, % Fakulta v angličtině - pro využití této položky výše zvolte fakultu DEF / Faculty in English - for use of this entry select DEF above
  department.cs={Ústav matematiky}, % Ústav v češtině - pro využití této položky výše zvolte ústav DEF nebo jej zakomentujte / Department in Czech - for use of this entry select DEF above or comment it out
  department.en={Institute of Mathematics} % Ústav v angličtině - pro využití této položky výše zvolte ústav DEF nebo jej zakomentujte / Department in English - for use of this entry select DEF above or comment it out
}

% Rozšířený abstrakt (cca 3 normostrany) - lze definovat zde nebo výše / Extended abstract (approximately 3 standard pages) - can be defined here or above
%\extendedabstract{Do tohoto odstavce bude zapsán výtah (abstrakt) práce v českém (slovenském) jazyce.}
% Začít rozšířený abstrakt na liché stránce? / Should extended abstract start on the odd page?
%\extabstractodd{true}

% nastavení délky bloku s titulkem pro úpravu zalomení řádku - lze definovat zde nebo výše / setting the length of a block with a thesis title for adjusting a line break - can be defined here or above
%\titlelength{14.5cm}
% nastavení délky bloku s druhým titulkem pro úpravu zalomení řádku - lze definovat zde nebo výše / setting the length of a block with a second thesis title for adjusting a line break - can be defined here or above
%\sectitlelength{14.5cm}
% nastavení délky bloku s titulkem nad prohlášením pro úpravu zalomení řádku - lze definovat zde nebo výše / setting the length of a block with a thesis title above declaration for adjusting a line break - can be defined here or above
%\dectitlelength{14.5cm}

% řeší první/poslední řádek odstavce na předchozí/následující stránce
% solves first/last row of the paragraph on the previous/next page
\clubpenalty=10000
\widowpenalty=10000

% checklist
\newlist{checklist}{itemize}{1}
\setlist[checklist]{label=$\square$}

% Nechcete-li, aby se u oboustranného tisku roztahovaly mezery pro zaplnění stránky, odkomentujte následující řádek / If you do not want enlarged spacing for filling of the pages in case of duplex printing, uncomment the following line
% \raggedbottom

\begin{document}
  % Vysazeni titulnich stran / Typesetting of the title pages
  % ----------------------------------------------
  \maketitle
  % Obsah
  % ----------------------------------------------
  \setlength{\parskip}{0pt}

  {\hypersetup{hidelinks}\tableofcontents}

  % Seznam obrazku a tabulek (pokud prace obsahuje velke mnozstvi obrazku, tak se to hodi)
  % List of figures and list of tables (if the thesis contains a lot of pictures, it is good)
  \ifczech
    \renewcommand\listfigurename{Seznam obrázků}
  \fi
  \ifslovak
    \renewcommand\listfigurename{Zoznam obrázkov}
  \fi
  % {\hypersetup{hidelinks}\listoffigures}

  \ifczech
    \renewcommand\listtablename{Seznam tabulek}
  \fi
  \ifslovak
    \renewcommand\listtablename{Zoznam tabuliek}
  \fi
  % {\hypersetup{hidelinks}\listoftables}

  \ifODSAZ
    \setlength{\parskip}{0.5\bigskipamount}
  \else
    \setlength{\parskip}{0pt}
  \fi

  % vynechani stranky v oboustrannem rezimu
  % Skip the page in the two-sided mode
  \iftwoside
    \cleardoublepage
  \fi

  % Text prace / Thesis text
  % ----------------------------------------------
  \ifenglish
    \input{xvasil03-Event-notifications-OpenIO-Swift-Minio-01-kapitoly-chapters-en}
  \else
    \input{xvasil03-Event-notifications-OpenIO-Swift-Minio-01-kapitoly-chapters}
  \fi

  % Kompilace po částech (viz výše, nutno odkomentovat)
  % Compilation piecewise (see above, it is necessary to uncomment it)
  %\subfile{projekt-01-uvod-introduction}
  % ...
  %\subfile{chapters/projekt-05-conclusion}


  % Pouzita literatura / Bibliography
  % ----------------------------------------------
\ifslovak
  \makeatletter
  \def\@openbib@code{\addcontentsline{toc}{chapter}{Literatúra}}
  \makeatother
  \bibliographystyle{bib-styles/Pysny/skplain}
\else
  \ifczech
    \makeatletter
    \def\@openbib@code{\addcontentsline{toc}{chapter}{Literatura}}
    \makeatother
    \bibliographystyle{bib-styles/Pysny/czplain}
  \else
    \makeatletter
    \def\@openbib@code{\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliography}}
    \makeatother
    \bibliographystyle{bib-styles/Pysny/enplain}
  %  \bibliographystyle{alpha}
  \fi
\fi
  \begin{flushleft}
  \bibliography{xvasil03-Event-notifications-OpenIO-Swift-Minio-20-literatura-bibliography}
  \end{flushleft}

  % vynechani stranky v oboustrannem rezimu
  % Skip the page in the two-sided mode
  \iftwoside
    \cleardoublepage
  \fi

  % Prilohy / Appendices
  % ---------------------------------------------
  \appendix
\ifczech
  \renewcommand{\appendixpagename}{Přílohy}
  \renewcommand{\appendixtocname}{Přílohy}
  \renewcommand{\appendixname}{Příloha}
\fi
\ifslovak
  \renewcommand{\appendixpagename}{Prílohy}
  \renewcommand{\appendixtocname}{Prílohy}
  \renewcommand{\appendixname}{Príloha}
\fi
%  \appendixpage

% vynechani stranky v oboustrannem rezimu
% Skip the page in the two-sided mode
%\iftwoside
%  \cleardoublepage
%\fi

\ifslovak
%  \section*{Zoznam príloh}
%  \addcontentsline{toc}{section}{Zoznam príloh}
\else
  \ifczech
%    \section*{Seznam příloh}
%    \addcontentsline{toc}{section}{Seznam příloh}
  \else
%    \section*{List of Appendices}
%    \addcontentsline{toc}{section}{List of Appendices}
  \fi
\fi
  \startcontents[chapters]
  \setlength{\parskip}{0pt}
  % seznam příloh / list of appendices
  % \printcontents[chapters]{l}{0}{\setcounter{tocdepth}{2}}

  \ifODSAZ
    \setlength{\parskip}{0.5\bigskipamount}
  \else
    \setlength{\parskip}{0pt}
  \fi

  % vynechani stranky v oboustrannem rezimu
  \iftwoside
    \cleardoublepage
  \fi

  % Přílohy / Appendices
  \ifenglish
    \input{xvasil03-Event-notifications-OpenIO-Swift-Minio-30-prilohy-appendices-en}
  \else
    \input{xvasil03-Event-notifications-OpenIO-Swift-Minio-30-prilohy-appendices}
  \fi

  % Kompilace po částech (viz výše, nutno odkomentovat)
  % Compilation piecewise (see above, it is necessary to uncomment it)
  %\subfile{xvasil03-Event-notifications-OpenIO-Swift-Minio-30-prilohy-appendices}

\end{document}
